\documentclass[a4paper, 11pt]{article} % ISO-8859-1 - latin1

%Math
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ulem}
\usepackage{stmaryrd} %f\UTF{00FC}r Blitz!

%PageStyle
\usepackage[ngerman]{babel} % deutsche Silbentrennung
\usepackage[utf8]{inputenc} % wegen deutschen Umlauten
\usepackage{fontenc}
\usepackage{fancyhdr, graphicx} %for header/footer
\usepackage{wasysym}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{textcomp}

% Listings
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}

% Commands
\newcommand{\Bold}[1]{\textbf{#1}} %Boldface
\newcommand{\Kursiv}[1]{\textit{#1}} %Italic
\newcommand{\T}[1]{\text{#1}} %Textmode
\newcommand{\Nicht}[1]{\T{\sout{$ #1 $}}} %Streicht Shit durch
\newcommand{\lra}{\leftrightarrow} %Arrows
\newcommand{\ra}{\rightarrow}
\newcommand{\la}{\leftarrow}
\newcommand{\lral}{\longleftrightarrow}
\newcommand{\ral}{\longrightarrow}
\newcommand{\lal}{\longleftarrow}
\newcommand{\Lra}{\Leftrightarrow}
\newcommand{\Ra}{\Rightarrow}
\newcommand{\La}{\Leftarrow}
\newcommand{\Lral}{\Longleftrightarrow}
\newcommand{\Ral}{\Longrightarrow}
\newcommand{\Lal}{\Longleftarrow}

% Code listenings
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
 
\lstdefinestyle{JavaStyle}{
 language=Java,
 basicstyle=\footnotesize\ttfamily, % Standardschrift
 numbers=left,               % Ort der Zeilennummern
 numberstyle=\tiny,          % Stil der Zeilennummern
 stepnumber=1,              % Abstand zwischen den Zeilennummern
 numbersep=5pt,              % Abstand der Nummern zum Text
 tabsize=2,                  % Groesse von Tabs
 extendedchars=true,         %
 breaklines=true,            % Zeilen werden Umgebrochen
 frame=b,         
 %commentstyle=\itshape\color{LightLime}, Was isch das? O_o
 %keywordstyle=\bfseries\color{DarkPurple}, und das O_o
 basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
 stringstyle=\color[RGB]{42,0,255}\ttfamily, % Farbe der String
 keywordstyle=\color[RGB]{127,0,85}\ttfamily, % Farbe der Keywords
 commentstyle=\color[RGB]{63,127,95}\ttfamily, % Farbe des Kommentars
 showspaces=false,           % Leerzeichen anzeigen ?
 showtabs=false,             % Tabs anzeigen ?
 xleftmargin=17pt,
 framexleftmargin=17pt,
 framexrightmargin=5pt,
 framexbottommargin=4pt,
 showstringspaces=false      % Leerzeichen in Strings anzeigen ?        
}

%Config
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{15.2pt}
\pagestyle{plain}

%Metadata
\title{kpsp Zwischenbericht}
\author{Manuel Jenny \& Christian Glatthard}
\date{4. Semester (FS 2013)}
% \fancyfoot[C]{If you use this documentation for a exam, you should offer a beer to the authors!}

% hier beginnt das Dokument
\begin{document}

% Titelbild
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\newpage

% Inhaltsverzeichnis
\pagenumbering{Roman}
\tableofcontents	  	


\newpage
\setcounter{page}{1}
\pagenumbering{arabic}

% Inhalt Start

\section{Abstract}
Dies ist ein Semesterprojekt im Modul Konzepte von Programmiersprachen der Fachhochschule Nordwestschweiz. Ziel der Arbeit besteht darin Übung im Umgang mit funktionalen Programmiersprachen, insbesondere Haskell, zu bekommen.

\section{Idee des Projektes}
Ziel unseres Projektes ist es eine funktionierende Implementation nach der Funktionsweise von RSA zu programmieren. Diese muss nicht unbedingt den Sicherheitsstandards des echten RSA entsprechen, soll aber sämtliche Funktionen bereitstellen wie das Generieren von Keys sowie Ver- und Entschlüsselung von Strings.
Soweit möglich versuchen wir dabei die im Modul Kryptografie kennengelernten Algorithmen zu verwenden.

\section{Theoretischer Teil}
RSA (benannt nach den Erfindern Ron Rivest, Adi Shamir, und Leonard Adleman) ist ein asymmetrisches kryptografisches Verschlüsselungsverfahren, welches sowohl zur Verschlüsselung, als auch zur digitalen Signatur verwendet werden kann.

Es wird ein privater und ein öffentlicher Schlüssel generiert. Der öffentliche wird zum Verschlüsseln und zum Prüfen von Signaturen verwendet und ist öffentlich zugänglich. Der private Schlüssel hingegen wird zum Entschlüsseln, sowie zum Signieren der Daten verwendet.

\subsection{Vorgehen RSA}
\begin{enumerate}
\item Wähle 2 Primzahlen p,q
\item n = p * q
\item Wähle natürliche Zahl e, teilerfremd zu $\phi (n)$, d.h. $gcd(e,\phi(n)) = 1$, für die gilt $1 < e < \phi(n)$
\item bestimme natürliche Zahl d mit $e*d*mod \phi (n) = 1$
\end{enumerate}

\subsection{Verwendete mathematische Formeln und Algorithmen}
Bisher verwenden wir für unseren RSA Algorithmus die folgenden mathematischen Definitionen. 
\subsubsection{erweiterter euklidischer Algorithmus}
$ggT(a,b)= ax+by$
\subsubsection{multiplikative Inverse}
$a^{-1}\equiv x(mod$ $ m)$


\section{Haskell-Code}
\subsection{Header}
Wir schreiben sämtlichen Programmcode als Modul, so dass dieser auch in anderen Projekten genutzt werden kann. Dazu müssen sowohl Name des Moduls, als auch die nach aussen angebotenen Funktionen definiert werden. Per import werden weitere Module geladen auf welche unser Programm angewiesen ist.
\lstinputlisting[language=haskell,caption=Modul Header,style=JavaStyle]{includes/module_header.hs}

\subsection{Funktion isPrime}
Der folgende Code überprüft ob eine Zahl x eine Primzahl ist. Um die Performance zu steigern, wird zuallererst überprüft ob die Zahl x durch 2, 3, 5 oder 7 teilbar ist. Ist dies der Fall, wird sofort False zurückgegeben.
Ist dies nicht der Fall, wird über die Funktion getDivisorList eine Liste aller Zahlen von 2 bis $\sqrt{x}$ generiert.

Diese Liste wird nun mit der Funktion isNotDivisor auf Teiler von x überprüft. Sobald ein Teiler gefunden wird, liefert sie False zurück. Wird kein Teiler gefunden, ist die Zahl eine Primzahl und die Funktion gibt True zurück.
\lstinputlisting[language=haskell,caption=überprüfen ob Zahl Primzahl ist,style=JavaStyle]{includes/isPrime_function.hs}

\subsection{Funktion inverseMod}
Das multiplikative inverse Modulo wird benötigt um den einen Teil des privaten Schlüssels zu berechnen. Dies geschieht mit Hilfe des erweiterten euklidischen Algorithmus. Die zugrundeliegenden mathematischen Formeln haben wir von Wikipedia.

\lstinputlisting[language=haskell,caption=Teil d des Privatekeys berechnen,style=JavaStyle]{includes/inverseMod_function.hs}

\section{Testfälle}
tbd


\end{document} % Inhalt Ende 